\subsection{Пластическая деформация и виды трещин} % (fold)
\label{sub:пластическая_деформация_и_виды_трещин}

В большинстве реальных твердых тел пластическая деформация начинается при напряжениях намного меньших, чем теоретические пределы прочности на отрыв и сопротивление сдвигу. ПД уменьшает напряжение у концентратора напряжения (у вершины трещины) и, наоборот, увеличивает напряжение вдали от него. Т.е. ПД "размазывает" напряжение. Кроме того, пластическая деформация создает новые концентраторы напряжения и на них образуются микротрещины.

Применяя тот же термодинамический подход, который применил Гриффитс, Орован (Германия) предложил следующий путь учета влияния ПД на рост трещины в пластическом материале вблизи трещины при малых деформациях. Опять рассмотрим трещину радиусом $h$, удаленную от краев образца.
% рис. 11.3
Вблизи вершины трещины создаются касательные напряжения $\tau_\text{т}$, превышающие сопротивление текучести и вызывающие появление пластичкесой зоны $2 \Delta$ (заштриховано). Пусть приближенно $\Delta$ и величина ПД в этом слое $\gamma$ постоянны, т.е. не зависят от $h$. Тогда на единицу объема пластической зоны локальное напряжение совершает работу $A = \tau_\text{т} \gamma_\text{пл}$, и на единицу поверхности трещины она равна
\begin{equation}
	\sigma_\text{т-г.пл} = 2 A \Delta = \tau \gamma \Delta
\end{equation}

Следовательно, формулу Гриффится (11.4) можно сохнаить, прибавив к поверхностной энергии $\sigma$. В резульатее получим условие
\begin{equation}
	h \geq h_\text{Op} = \alpha (\sigma + \sigma) \frac{E}{\sigma^2}
\end{equation}
где....А формулу (11.5) можно представить в виде
\begin{equation}
	\sigma = \sqrt{\alpha (\sigma + \sigma) \frac{E}{h_\text{max}}}
\end{equation}

Расчеты показывают....

На основе приведенных оценок все трещины, существующие в твердом теле, в зависимости от их размера делят на четыре группы:
\begin{enumerate}
	\item Микротрещины ($h > h$). Зарождение и рост этих трещин в поле однородных напряжений невозможны. Они могут проявляться только благодаря концентраторам напряжений, прежде всгео из-за неоднородной ПД и работе внешних сил на этой деформации.
	\item Переходные трещины ($h > h \geq h$). Здесь уже предел Гриффитса превышен, но концентраций нарпжяений еще недостаточно из-за ПД у вершины, т.е. не достигнута необходимая пластичность для хрупких материалов???
	\item Макротрещины ($h \leq h < h$), где $k_\sigma$ -- размер трещины, при котором у её вершины достигается теоретическое напряжение разрыва $\sigma_p$....
	\item Магистральная трещина ($h > h_\sigma$). Нарпяжение у её вершины порядка $\sigma_p$, и она растет со скоростью звука.
\end{enumerate}

Переходные трещины отсутствуют в твердых телах.

Кроме характерных размеров, определяющих развитие трещин, в реальных телах есть и другие причины, которые определяют развитие трещин. Это может быть размер кристала (границы), субкристалла (блока мозаики), инородные тела, и т.д. Например, если трещина упирается в границу зерна, возникает торможение развития.

% subsection пластическая_деформация_и_виды_трещин (end)

\subsection{Виды разрушения} % (fold)
\label{sub:виды_разрушения}

В природе существует много видов разрушения. Однако все они могут быть получены путем комбинации "стандартных" видов разрушения. Из этих процессов, как из "кирпичиков", можно построить самые разные макроскопические модели разрушения. (рис. 11.4).

Простейший случай -- пластическое соскальзывание одной части монокристалла относительно другой по плоскости скольжения (рис. 11.4,а). Однако для поликристаллических тел, в том числе для металлов, оно практического занчениея не имеет.

Другой, более частый вид разрушения -- срезом -- макроскопически не отличатеся от соскальзывания, но имеет совсем жругую природу (рис. 11.4б). Его легко различить по характеру излома. Разрвы происхзодит в резутате образования большого числа микротрещин вдоль какой-либо линии течения и потери пластической устойчивости вдоль нее. Ллиния течения не обязательно совпадает с каким-либо кристаллографическим направлением, поэтому давнный вид разрушения встречается в поликристаллах.

Разрушение вследствие роста хрупкой трещины из-за какого-либо дефекта....

Выше были рассмотрены виды разрушения до предела текучести. 
Разрущения, происходящие после больих ПД подразделяются на два типа: от вязкой трещины (рис. 11.4,г), вследствие макроскопической потери устойчивости, в частном случае -- вследствие образования шейки (рис.11.4.д). В зависимости от концетраций и стабильности микротрещин в облатси шейки форма излома может быть острой или затупленной с пластическим рельефом.

% subsection виды_разрушения (end)

\subsection{Дислокационные механизмы образования микротрешины и разрушения при ПД} % (fold)

Мы выяснили, что для начала разрушения в теле должны быть трещины микроскопических размеров или зародышевые трешины. Согласно современным представлениям последние могут образовываться по различным причинам:
\begin{enumerate}
	\item микротрещина образуется тогда, когда энерги иатомов, движущихся в противоположном направлении в данном месте превышает необходимую для достиэения напряжения $\sigma$ и случайно возникает трещина. При комнатной температуре вероятность возникноения такой трещины ничтожна, однако при высоких температурах вероятность возрастает
	\item в резутате слияния микропор -- газовых (водородных), усадочных
	\item из-за цепочки инородных включений
	\item "силовые" трещины, образующиеся из-за неоднородной пластической деформации
\end{enumerate}

....

Сначала, малая деформация дивижется в отдельных плоскостях скольжения. Далее начинается концентрация дислокаций в одной плосткости скольжения. Двигаясь, они сталкиваются с различными барьерами: граница зерна, блока, примеси.

% рис. 11.5

\paragraph{Модель Зинера-Стро-Петча.} Трещины образуются в результате концетрирования дислокаций, движущихся в одной плоскости скольэжения и заторможенных у барьера (например, границы зерна). Скопление образуется в плоскости скольжения под действием сдвигающих напряжений, а трещина -- в плоскости, проходящей через голову скопления, в которой действуют максимальные растягивающие напряжения.


\paragraph{Екобори и Серована.}

\paragraph{Модель Коттрела.} Трещины в ОЦК-решетке возникают в результате столкновения двух накоплений дислокаций, движущиъся в пересекающиъся плоскостях скольжения (рис.11.7). В результате образуется "сидячая" дислокация. Она служит препядствием для остальных дислокаций. При этом возникает высокая концентрация напряжений и образуются микротрещины.

Трещины могут образовываться при пересечении двух полос соклтьжения (рис.11.8,а) или двух двойниковых щон (11.8,б) посокльку при этом также позникает высокая концетрация напряженийй.

К другим безбарьерным ....

Также существуют модели разрушения от уже сущетсвуюих микротрещин. На первой стадии ПД происходит за счте перемезщения отдельных дислокаций или их небольших групп. Локальные напряжения не достигают больших значений, и зарождение микротрещин невозможно.

На второй стадии возникают коллективные дислокационные эффекты, которые привдят к неравномерной ПД и росту локальных напряжений. Образуются зародышевые микротрещины по механизмам, описанным вше...

Третья стадия зарактеризуется ....


% subsubsection subsubsection_name (end)

\subsection{Элементы механики разрушения} % (fold)
\label{sub:элементы_механики_разрушения}

Для определяни напряжения и величины пластической зоны вблизи вершины трещины используются макроскопические модели, т.е. решают упруго-пластические задачи механики. 

В механике разрушения использует три типа трещин: отрыва -- тип 1 (рис.11.10,а) и две сдвиговые -- тип 2 (рис.11.10,б), тип 3 (рис.11.10,в), различающиеся направлением внешних сил по отношению к трещине. Реальную трещину всегда можно представить как комбинацию этих основных типов.

Напряженное состояние в окрестности вершины трещины может быть найдено решением задачи теории упругости для малых ПД в виде распределения напряжений от раскалывающих дислокаций. В некоторых случая можно получить аналитические решения. ....

При малых пластических деформациях (когда они имеются только у вершины трещины, а в объеме их нет) возможно решение в аналитическом вдие:
\begin{equation}
	\sigma = \frac{\sigma_\infty (h + r)}{\sqrt{r^2 + 2hr}} - \sigma_\infty = \sigma_S(r) - \sigma_\infty
\end{equation}
где....
% рис.11.11
орма лпстическиой зоны....

Для $r < 0.1h$, т.е. для окрестности вершины трещшины, можно получить приближенное решение. Проекции нпряжения на осии координат выражаются при этом в виде:
\begin{equation}
	\sigma_{ik} = \frac{K_1}{\sqrt{2\pi r}} F_{ik}(\theta)
\end{equation}
где ....:
\[
	F_{xx} = \frac{\cos\theta}{2(1 - f(\theta))}; \quad F_{yy} = \frac{\cos\theta}{2(1 + f(\theta))}; \quad F_{xy} = \frac{\cos\theta}{2 f(\theta)};
\]\[
	f(\theta) = \frac{\sin\frac\theta2}{\sin\frac{3\theta}2}.
\]

Велиину.....
\begin{equation}
	K_1 = \sigma_\infty \sqrt{\pi h}
\end{equation}
.....

Аналитическое решение задачи расчета пла....
% subsection элементы_механики_разрушения (end)

\subsection{Критерии разрушения} % (fold)
\label{sub:критерии_разрушения}

Для расчета на прочность реальных заготовок, деталей и конструкий используют механические критерии, которые хараткреизуют способность материала не разрушеаться под нагрузкой. Формула для механического критерия должна быть достаточно простой, т.е. содержать минимальное число параметров, которые можно определить из экспериментов.

В механике разрушения основным является понятие о предельном состоянии материала у вершины трешины, т.е. таком состоянии, при котором запас упругой жнергии на единицу длины трещины достигает критического значения, после чего трещина начинает расти.

Самыми простыми критериями разрушения при малых ПД, т.е. когда они имеются только вблизи вершины трешины, являются критические разрмеры трешин Грффитса и Орована, т.к. в них входят достаточно легко определяемые из опытов величины. Лднако расчет по формулам возможен только для трещин простой формы в больщих телах, где взаимодействие трещины с поверхностью тела можно пренебречь. Поэтому на практике при малых ПД применютя больее общий критерий $K_{ic}$ -- кинетический коэффициент интенсивности напряжений ($i = 1, 2, 3$ -- в зависимости от типа трешины). Наиболее часто он применяется к трещинам 1-го типа. Поэтому условие распространения треины 1-го типа можно записать как
\begin{equation}
	K_1 \geq K_{1c}
\end{equation}

Критерии $K_{ic}$ можно расматриавть как энергетические и как силовые.


......

Они рассмотрены для разных типов трешин, материалов и т.д.

Однако он пригоден для напряжений не более $\sigma_\infty < 0.6 \sigma_\text{т}$. Поэтому для больших ПД он не является характеристикой материала.

Существуют также критерии для больших ПД (выше предела текучести), но они непригодны для частого исполььзования. 

% subsection критерии_разрушения (end)